語言學 港大教授：過程已開始 廣東話已面臨很大威脅

走進大樓繚繞的走廊，拐了幾個彎，才到達香港大學語言學系教授Stephen Matthews（馬詩帆）的房間。Stephen年輕讀博士時為了追求太太而學習廣東話，1990年來到香港，在香港大學工作至現在，研究中文，廣東話雖尚有口音，但已非常流利。門半開著，敲敲門，Stephen馬上起身迎接。房間一貫學者風格，書本、文件散落地上，很亂，但亂中有序，他靦腆地點一點頭，便用廣東話談起廣東話來了。

語言（language） VS 方言（dialect）

廣東話到底是語言還是方言已爭論甚久，Stephen指出，這視乎從西方還是中國的角度去觀看：「兩者分辨方法很不同，西方會用互相可懂度（mutual intelligibility）的概念來區分，即兩者能否互相溝通，我說廣東話，你說普通話，雙方能否互相明白呢？明白就是方言，不明白就是語言。經驗告訴我，廣東話是一種語言，剛剛有學生從英國回來，他跟我說，明明他在講廣東話，但中國人卻以為他在說泰文，對方不單聽不懂，而且連是否在講中文也不能分辨，這樣就是完全沒有可懂度了。不過可能現在我們聽慣了普通話，不太察覺這現象，在90年代的界線就比較清晰。或許我再用一個比較簡單明顯的例子吧，說廣東話及潮州話的人是完全不明白對方的，兩者無論聲調、詞彙，還是語法都完全不同，所以就是兩種語言了。」

「當然，這跟中國的看法不同，他們認為潮州人和廣東人都住廣東省，生活習慣和文化都相似，重點在於兩者對書面語都理解（shared common written language），所以兩者都是方言。不過我的經驗是廣東話跟普通話沒有這種共同書面語的，大家寫出來的中文都不同。」這時他拿起小說《男人唔可以窮》，指著說：「你看看裡面的字：『嘅』、『啲』、『唔係』這些字普通話是沒有的，我拿過香港雜誌給中國人看，他們是完全不懂的，不是因為繁體字的關係，而是裡面的字跟書面語根本沒有可懂度，廣東話約有三成的字是普通話沒有的。」

廣東話消失伴隨的文化也相對消失

廣東歌、香港電影、粵劇都因為廣東話而各有特色，要是廣東話消失，這些文化都會一併消散：「沒有廣東話，就沒有廣東歌，粵劇也是。廣東歌之所以好聽是因為詞彙聲調與旋律關係密切，兩者有對應（correspondence），如果用普通話唱就是兩回事了。」他隨手拿起一份相關論文，指著當中的例子說：「粵語歌很著重『啱唔啱音』，歌曲如完結在高音調的字如『三』、『身』等字，歌曲就不算完整，最好完結在第三聲，如『愛』；第五聲，如『我』等等。詞和旋律配合得好就會好聽。要是失去了廣東話，失去了聲調和旋律的和諧，所有歌曲都會變成『唔啱音』。」

Stephen又拿起一大疊廣東話小說：「廣東話也有文學，遠至《小男人週記》，近至《男人唔可以窮》；話劇《香港式離婚》的對白本也是用廣東話寫的。如果失去廣東話，這一切都失去了。」

「當然，要完全失去，整個過程需時幾代才能完成。然而照我看來，整個過程已經開始了。你會發現，有些父母說廣東話，但他們的小朋友是不說的；又有些小朋友是本身說廣東話的，但後來就不說了；甚至有些學校是禁止講廣東話的。到這階段，我會認為廣東話已經面臨很大威脅，而且難以挽回。」

「吃貨」與「小三」

坊間不少人討論一些中國用字在香港大行其道，如「吃貨」、「小三」等，Stephen表示：「這方面我沒太大研究，但照表面看來，其實人們也是在說廣東話，只是借了外來字，就像廣東話本身都借了很多英文字一樣，如巴士（bus）、的士（taxi）等，每種語言都會借外來字來用，這是很自然的事。不過我也發現不少人聽到這些新字都較敏感而反對，可能他們都覺得有一種大陸化（mainlandisation）的感覺吧！對我來說，這沒有文化侵略般嚴重，但如果本地人很介意的話就要自己注意點了。不過這種被本地人討厭的現象實在值得研究，足以成為一篇論文題目呢！」

政府從沒保護廣東話

無論殖民還是後殖民時代，Stephen認為兩個政府都當廣東話「冇到」，不支持廣東話：「最近期是林鄭被問到其母語是什麼時，這樣簡單的問題她竟然不回答，這令我們很失望。不過當年英國政府也令我很失望，幾乎沒有做過什麼去保護廣東話。」

「坊間只得極少廣東話字典，第一部有關廣東話的字典要到70年代才有，由Sidney Lau編寫的《Intermediate Cantonese》和《A Practical Cantonese-English Dictionary》，書本專門教公務員講廣東話，但除此以外就幾乎沒有了；市面也沒有教語法的書，所以我和太太就出版了《廣東話語法》，就算到現在，政府保護廣東話的工作都實在非常少。」

的確，看看普教中還是粵教中的問題就知了，Stephen有點氣憤道：「我不認為政府有做過任何研究，又或者他們做過，只是不出版而已，我猜因為看不到自己想要的結果吧？政府就是這樣，不只是語言問題，很多時候做決定都不會看研究報告，往往決定行先，不合心意的報告就不聽，這都是我不滿意這政府的原因。不過無論如何，就算最後決定全港要普教中，也絕不能禁止學生說廣東話，禁止他們說母語肯定是錯的。」

「不過近年民間越來越多人重視和提倡廣東話，我認為是一件好事，像Ben sir，他是我太太的學生；還有劉擇明先生創辦的《粵典》，是一本網上粵語字典，當中所有解釋都用廣東話，這都是很大的貢獻。」

說來也是，因自己母語是廣東話，便覺得毋須好好保護，沒想過原來這語言都會有慢慢消失的一天。訪問期間，Stephen貫徹學者風格，不斷強調著重實質理據，又隨時隨地在書櫃拿出書本，將廣東話的生動之處娓娓道來。一位外國學者尚可為廣東話鑽研至此，一些香港人卻不斷嫌棄、貶低自身母語，這現象，很是諷刺。

Sian Lo Lung:

關於 vulnerable ，其實電腦保安領域就耳熟能詳，存在脆弱之處能被攻破的意思，其中一個譯法是安全隱患。

一門語言的生存環境的構成，除了是否官方語言，還有傳媒語言、教育語言、生活語言。傳媒和教育事關能否增加普羅大眾，即是不會見義勇為的平凡別人會否學這門語言。當沒有了政府認同和保障，會被視為次一等，而沒有了大眾傳媒和普及教育，就沒有了普及能力，會侷限在社群內，如果還有社群的話。而在這個時候如果有甚麼事沖散了人口分佈，就會失去生活空間，你的老闆、同事、同學、買東西、顧客都不說你的語言，母語就只不過是負擔，下一代還為何會學？正義感？使命感？

粵語人口數大，但那是他們政治實體的官方語言嗎？那些社區有些有電台甚至電視節目，但有哪個能超過自己社區的範圍？如果沒有香港的流行文化流播，會怎樣？

以 Catalogue of Endangered Languages 分級來說，第零級是 safe ，第一級是 vulnerable 。政府在鼓吹和推動甚麼？娛樂圈怎樣看？我們的學校正發生甚麼事？甚至政治邊界、地理邊界，及至集體自我的邊界，正在遭受甚麼？

語言一旦死了，還救得回來嗎？－愛爾蘭語及希伯來語

作者：麻瓜先生

世界上的語言約有五千到七千種，反映了各式各樣的文化。許多國家是多語言社會，各種語言的使用者居住在一起；或者，一個人在不同時候可能使用不同語言，在社會發展的過程中，不免有些語言勢力單薄，最後死去。我們不禁想，要是語言死了，還有什麼辦法可以救回來嗎？

多語言的社會於你我而言都不陌生，語言學家 Holmes 就曾舉例，他觀察的一位新加坡個案，在家裡和媽媽及爺爺講廣東話、和朋友說新加坡式英語、在小商店及傳統市場用閩南語；而在百貨公司則使用新加坡英語。學校上課時，有一半是用北京話上的，另一半則是正式的新加坡式英語。

這不是什麼新聞－無論看這篇文章的你來自哪裡，你的生活中可能都不只一種語言。舉台灣而言，傳統市場可能使用台灣閩南語或客家話，到了百貨公司說起台灣華語，回家則使用自己的母語，許多原住民在家可能使用族語。

這些語言在社會上並不會是平等的－當然我們得定義平等是怎麼一回事。舉例來說，在傳統市場裡，只要對方聽得懂，說華語可能也可通；然而當我們到了百貨公司，說一口族語和閩南、客家話，很可能就會讓店員驚訝不已。我們在此先不定義這當中蘊含了哪些現象，但簡言之，若某種語言無法在當地社會自在使用，該語言的使用者很可能會因為許多考量，使用社會上強勢的語言。久而久之，弱者愈弱，語言就很快會步入死亡。

語言的死亡速度非常之快，且過程可能讓使用者當下並不會多作察覺。愛爾蘭語過去在愛爾蘭是地位較高等的語言，擁有自己的文學、古典語等豐富的文化資產。然而隨著英語勢力增巨，愛爾蘭語的地位逐漸被英語取代，很快地年輕人開始對愛爾蘭語的文化感到陌生，並只在日常生活中部分使用。他們不知道愛爾蘭語可以用來討論很深的學問－基本上，每個語言理論上都能辦到。最後，愛爾蘭語成為「農民使用的粗俗的語言」，邁向死亡之路。

愛爾蘭語分布狀況。您沒看錯，少得可憐的綠色部分，是愛爾蘭語母語使用者的分布地區。

近年來，愛爾蘭政府大力推廣愛爾蘭語，並將該語言視為愛爾蘭的國族認同。政治及教育是復活語言的常見手段，然而效力有限，即便到了今天，愛爾蘭街頭上的年輕人可能無法流暢講十分鐘愛爾蘭語、探討這週發生了什麼世界大事。愛爾蘭語在這些使用者間，成了徒剩基本日常生活表現功能的語言，罵人、抱怨、表現親和力、國族認同時使用爾爾。甚至，有些人不知道愛爾蘭語是能夠書寫的，他們顯然不知道世界上沒有語言不能被書寫，只有人們不習慣書寫的語言。

愛爾蘭語的故事告訴我們，語言一旦死了，就非常難使其復生。語言中的那些音節、充滿智慧的詞語、特別生動的表達方式及生活智慧，都會消失在這個世界上。

一個很特別的例子是希伯來語。這個以色列人所使用的語言，在很早的時候便已壽終正寢。有很長一段時間，以色列人散居世界各地，當時他們所使用的語言，根據居住的地方不同而相異。以色列族群所使用的語言，大多為阿拉伯語、意第緒語、拉迪諾語。在阿拉伯世界居住的以色列人，使用阿拉伯語；而意第緒語則是一種結合部分猶太詞語及特色的日耳曼語，於世界各地的以色列族群之間流通。拉迪諾語則是以古西班牙語為基底、融合希伯來語的語言。

以色列人獨立建國之後，許多人認為以色列人必須使用希伯來語，當時雖然有許多意第緒語使用者表示不滿，但最後以色列仍決定使用希伯來語為官方語言。當時的希伯來語，是個死掉的語言，僅存留一些詞語在其他語言中。經過一番功夫，以色列成功將希伯來語「復活」。到現在，希伯來語擁有 750 萬名母語使用者，早已脫離瀕危語言名單－這樣的情景，大概就像從棺材裡復生，身體檢查還比我們健康一般。

希伯來語的復活並非一日可成。十九世紀出生於俄羅斯的猶太人本耶胡達是讓希伯來語復生的靈魂人物。他並沒有直接參與以色列的語言政策制定－這位老兄在 1922 年就告離人世了，離以色列建國還遠得很。那麼他又是怎麼拯救現代希伯來語的呢？

如我們前面所述，希伯來語很早就死亡，只存在經典上面，偶有希伯來文的著作，但已徒是「書面語言」。情況很類似現代的拉丁文，雖然仍有許多學習者，然而已經沒有人以拉丁語為母語或日常主要語言，這些人頂多是戴著拉丁文的遺物過過癮，但不會讓它在生活中「活過來」。

本耶胡達懷著回去「充滿奶與蜜的土地」的夢想，但他認為一旦要回去建國，代表以色列人的希伯來語就得復活。於是他將自己的姓名改為猶太姓名，並且全面改用希伯來語。除此之外，他做的最重要一項工作，便是「命名」-他用希伯來語的構詞結構，創造出當時本無法用希伯來語指涉的新事物-因這樣語言才能保持活力；隨後他移居巴勒斯坦，自力出版希伯來語所寫成的報紙。此外，他也對自己的兒子使用希伯來語，他的兒子成了現代希伯來語「第一位母語使用者」，距離上一個以希伯來語的母語使用者，已相隔了兩千年。

本耶胡達畢生致力於現代希伯來語的復活工作。

本耶胡達畢生致力讓希伯來語復活，甚至著手編纂現代希伯來語字典，因為他的努力，以色列建國後，推廣希伯來語已有豐富根基。同時以色列人團結向心，對希伯來語也高度認同，種種因素，也讓希伯來語，成了語言史上復生成功的極珍貴例子。

可惜並非所有語言都這等幸運。自 1950 年來，世界上一共約有 200 多種語言死亡。這些語言有少部分像拉丁語－擁有義大利語等子嗣，然而絕大多數都是孤單的死去，更有許多是語言學家來不及完整記錄的語言，其中的歷史痕跡、風華歲月，就這麼消失在人類世界中。

世界上約有96%的人口，使用著4%的語言，堪稱語言界嚴重的「貧富差距」。當然，一旦死了，就很難救回來了。

仆你個街死老外 我地既野關你撚事

得鬼頭先有呢種危機感 抵白人勝利

老香港既用語好多年輕人已經聽唔明 何況再下一代 有d野係睇你想唔想做 政府責任最大 香港政府

真係幾sad
自己母語俾人文化入侵
政府唔幫手仲要踩多兩腳
自己除左講多啲廣東話又有咩方法守住自己語言呢

高質post留名

聽到街邊啲小學生全部講蝗語... 真係覺得

同粵語一樣

所以以前越南有喃字

港豬到今日仲會講「邊有咁易」

屌柒蝗童

笑死
睇下歐洲法國英國
有危機感d白皮豬就唔會比伊斯蘭入侵啦
就黎去歐洲要講阿拉伯文

老你老母
生番狗走撚開啦

我真係永不講蝗語

無論乜人同我講野, 都唔講蝗語

講得好！！！咁點解作者要用支那文寫文章唔用粵文！？？

瘋狂教幼童唱兒歌, 好快好識

穆斯林人多有春用咩 暴力機關（警察、軍隊）根本唔係佢地度
等於香港南亞之亂 政府隨時可以call解放軍拉q晒班假難民 散兵游勇鬥唔過正規軍的

利申 好q憎班周街聊女仔上床攞行街紙既假難民
多謝張超雄！

係世界任何一個角落，
人民永遠都不敵政府 無論左定右
政府強制要廣東話消失
港豬會夠膽反抗咩？

我愛廣東話

我地講多啲就無有怕

24/7/365拒絕講蝗語

人地對你講蝗語, 你都唔會講蝗語對答

我自己已實行多年

處於香港嘅政府唔係香港嘅政府
連自己嘅語言都放棄
地球上有咩地方會係咁

真正名稱：
港共林鄭傀儡殖民政權

有蝗問路我會話唔識普通話
如果佢堅持問我會用廣東話答佢

抵制蝗語 抵制支那

好認同亦好多謝呢位教授嘅努力

不過語言學家始終係語言學家，噏得出普教中都睇唔到擺明嘅文化語言侵略

直頭聽到都會鄙視佢地

香港人唔系鍾意大一統咩

間間中小學個個學生哥都開口埋口普通話
間間茶餐廳部部電視機都長開播住ＴＶＢ

我層樓重要d

好文值得推
周街小學雞連平時傾計都係講支那語

哩個真係大問題黎
我樓下啲小學雞好多都講普通話
以前我小學雞個年代
唔好話普通話
你講野有鄉音已經笑9你
我依家真係驚講廣東話反而係少數

死返上去啦大陸仔
負評再Block

就算我想講蝗語都唔得
完全唔識講 聽都聽唔明 啲蝗一講嘢
我好似聽緊韓文日文咁 一句都唔明 偶爾聽得出幾隻字

Ben sir都係佢老婆學生
廣東話權威

on9 英文本身都係法定語文+同廣東話冇互相取代嘅性質 香港絕大部份講英文嘅人都係bilingual 㗎啦威乜撚脅

而家係講緊啲學校同家長要細路學蝗語 加上政府唔再承認廣東話嘅普及性同重要性 先令廣東話開始沒落呀 香港嘅英文百幾年歷史有冇威脅到廣東話呀on9仔

對下一代嘅教育真係好重要
政府由得中共提早入侵
周圍都係講緊點樣同大陸接軌
有入反對完全冇放緩跡象
自己教好下一代
唔好等佢地比社會同化
雖然宜家宜家呢代已經成日講緊北上又喜茶
廉價娛樂係接軌一個好主動原因
啲人根本有得玩就乜都唔理

真係好唔想下一代唔識廣東話
語言係身份認同既核心價值黎
雖然我好撚憎個啲on9 youtuber
但佢地起碼講緊廣東話
依家啲𡃁仔日日睇 當佢地身邊變曬普教中 同學新移民同埋tvb播大陸劇
都算仲有個渠道接觸廣東話

白人有危機感 幾時比左膠送曬啲恐怖份子入境

Lm

英國鬼唔收難民

屌 香港咁撚多左膠同中國人係度搬龍門
點保得住廣東話

俾啲蝗再咁步步入侵
廣東話遲早玩撚完
高汁po

完全同意，自己的母語自己守護！

根本全宇宙所有學者都係咁 9up完一堆嘢，只係解釋現狀，講下自己意見 完全冇講過應該點做去保護廣東話

吊九用匪語人士，呢度係香港

可能係廿萬雙非，樂觀的

蝗蟲用英文大佢多數縮

本地家長都唔教仔女講廣東話
我地呢啲毒撚真係做唔到乜

農民使用的粗俗的語言

政府主動消滅自己地方既語言

我哋香港啲嘢關你個on9五毛撚事 你瀾返去支那啦

我眼見班K1小朋友好多都聽唔明廣東話指令
因為屋企可能係交比公公婆婆湊
而公公婆婆淨係識講普通話
又成日畀埋啲普通話卡通片比佢哋睇
完全融入唔到校園生活

屌你老母大陸化

有D好流利,

上次中大民主牆港獨海報, 中大港女比蝗用英文拋返轉頭

今年已屌左九萬幾次

太多蝗童

D垃圾淨係識奶，埋堆，心淡了

用英文大佢，中國人始終崇洋媚外

如果我之後做左公司高層
我一定唔會請班唔識講廣東話既on9

不過我也發現不少人聽到這些新字都較敏感而反對，可能他們都覺得有一種大陸化（mainlandisation）的感覺吧！對我來說，這沒有文化侵略般嚴重，但如果本地人很介意的話就要自己注意點了。不過這種被本地人討厭的現象實在值得研究，足以成為一篇論文題目呢！

早多10年左右都冇咁多人反感d蝗語/大陸term/蝗譯 以前大把人拎班球星蝗譯名黎玩 好多野都係政治環境逼成

唯有靠自己 身邊如果有朋友開始習慣講普通話 例如冰淇淋 我會話雪糕呀屌你老母 如果講空調 就屌番醒佢係冷氣

係, 一定要加句「屌你老母」

有效好多

之前有個鬼佬收藏咗好多香港文物
租咗間村屋 裝修得靚一靚做博物館
轉頭就俾香港政府拆撚咗

死遠d啦傻閪

同班00後講啦

明明成個中國用可懂度去分嘅話可以分做好多語言

但因為政治因素全部被屈做漢語方言

高質留名
好多時候除左避免用蝗語之外
好多細佬甚至大人都有好嚴重懶音
想保護廣東話文化最簡單就係留意番正字正音
如果求求其其遲早變成廣東話自己失去本身文化
咁只係香港人冇好好珍惜
唔怪得人

高質
真心請大家好好打正字啦
廣東話粵語使用者咁少
我地自己都唔捍衛就真係冇嫁啦

而家d 00後淨係識抖音

語言要幾代人先完全消滅到
只要其中一代唔講斷左鏈，已經好難傳落去

00後 抖音 喜茶 普通話 支那人 根本無得救

00後真係
希望我地可以影響到10後，唔好俾佢地步00後後塵

最近去完西關，老人家講野d音真係靚好多

香港人d口音，真係好難聽

屌你老母尋日落街食野, 個侍應一野講蝗語: 支wei呀?
以為自己上撚左大陸

收皮啦 支那狗
死返去大啦陸啦

香港人自己都唔知自己講緊嘅係語言，同埋唔理解乜嘢係「書面語」
點解自己又會識以北京官話為根底嘅所謂「書面語」嘅歷史，乜嘢係文言，乜嘢係五四運動
一切歸根究底係教育上完全冇講
就算97前都已經洗緊腦同你講廣東話係口語、方言、粗鄙

因為粵人受大中華毒影響

認為粵語係漢語方言 所以完全冇危機感

相反鬼佬唔受文化影響 純用學術角度分析語言

所以睇得到粵語言嘅危機

好文留名

粵語 繁體字 香港文化已經清洗

反而係外國人關注..

好鍾意聽cctvb新聞訪問廣州人講廣東話

高汁post
第時如果生咗個仔，佢番黎同我講普通話，我一定車巴佢

人地外國人都身體力行捍衛廣東話
你除咗上連登講幾句粗口 仲做過啲咩？

父母係香港人都唔教

咁你又做左啲咩？

同所有飲喜茶、玩抖音既人絕交

lm

推

但可能貴公司更高層就係含核大陸人